\chapter{Conclusiones}

Una vez finalizado el proyecto, se han recopilado en este capítulo todas las conclusiones extraídas, así como los posibles evolutivos futuros que mejorarán y extenderán las funcionalidades del mismo.

\section{Conclusión}

Dada la gran complejidad y magnitud del proyecto realizado, pueden deducirse numerosas conclusiones en base a los objetivos alcanzados.
\\

En primer lugar cabe destacar el \textbf{diseño de la arquitectura}. La extensa variedad de plataformas de hardware y software libre ofrecen infinidad de posibilidades en el campo de la domótica y la ingeniería en general.

Gracias a sus reducidos costes de producción y gran versatilidad, la arquitectura propuesta para este proyecto es plenamente funcional y extensible, en el futuro, a nuevos aplicativos.
\\

Por otro lado se ha comprobado la \textbf{importancia de la seguridad} en los sistemas domóticos, que sin lugar a dudas juega un papel clave en la evolución tecnológica del sector y su integración en la sociedad.

El uso de \textit{JWT} como método seguro de comunicación con el servidor central, ha dado excelentes resultados en entornos profesionales y ofrece una magnífica integración con toda suerte de plataformas hardware y software. De forma particular en este proyecto, su integración ha sido posible tanto con el dispositivo gateway como con los clientes Android, de forma que se unifica y simplifica sustancialmente la gestión de la seguridad en el sistema.
\\

En cuanto al servidor, quedan patentes las grandes ventajas derivadas del empleo de un \textbf{servidor alojado en la nube}. De forma particular, \textit{PythonAnywhere} hace posible, de forma gratuita, la accesibilidad global de la información, con independencia de la localización geográfica de los usuarios Android. Un sistema diseñado entorno a un servidor local con acceso externo hubiera vulnerado profundamente la seguridad del proyecto, siendo necesario trazar políticas de prevención y protección.

\vfill
\pagebreak

El \textbf{carácter agnóstico de la arquitectura REST} del servidor ha hecho posible dos elementos principales: integrar dos entornos tan distintos como el dispositivo gateway y la aplicación Android, y abstraer al servidor del tipo de base de datos empleado. 

La universalidad que proporciona el formato JSON, hace que cualquier aplicación web, de escritorio o móvil pueda comunicarse con el servidor, con independencia del soporte y lenguaje de programación empleado.

Si en lugar de optar por una base de datos MySQL se hubiera escogido Microsoft SQL Server, Oracle o PostgreSQL, o se decidiese en el futuro una migración a una de ellas, no supondría ningún impacto en el servidor. Es decir, la capa de abstracción que provee la arquitectura REST, ofrece una gran flexibilidad en cuanto a selección y migración de base de datos se refiere.



\section{Desarrollos futuros}

A lo largo de todo el documento se han hecho referencias a los posibles evolutivos que mejorarían y ampliarían las funcionalidades y especificaciones del proyecto.
\\

En primer lugar, podría sustituirse la conexión serie actual entre Arduino y Raspberry Pi, por una \textbf{comunicación de tipo inalámbrica}, lo que otorgaría gran libertad a la hora de ubicar en la vivienda la placa Arduino y Raspberry Pi. El módulo NRF24L01 encajaría perfectamente con esta propuesta, con lo que tras conectar en ambas plataformas uno de éstos módulos y aplicar los cambios necesarios en el código, se podría establecer una comunicación por radiofrecuencia sin necesidad de cables.
\\

Para controlar de forma remota el ángulo de visión de la cámara de seguridad, podría \textbf{instalarse un servomotor}. Desde la propia aplicación móvil, el usuario dispondría de un mando de control para girar la cámara y poder abarcar un mayor campo de visión de la estancia en la que se ubique la cámara.
\\

Añadir \textbf{iluminación inteligente y programable} en la vivienda, que en sinergia con sensores de movimiento PIR pueda encenderse/apagarse de manera automática cuando un inquilino entra y sale de la habitación. Por otro lado, cada bombilla podría ser controlada por el usuario desde la propia aplicación móvil. 

Desde el punto de vista de la seguridad doméstica, el encendido de la iluminación en ausencia del inquilino sería un excelente sistema disuasorio de allanamiento.
\\

Para cubrir una mayor cuota de sistemas operativos móviles, se podría \textbf{migrar la aplicación Android a un sistema multiplatforma}. Algunos frameworks como \textit{Xamarin} ofrecen una solución, que aún no siendo sencilla, solventan de manera efectiva el problema. Su capa de abstracción permite reutilizar gran parte del código necesario para el desarrollo de la aplicación SIDOCS en las plataformas Android, iOS y Windows Phone.

\vfill
\pagebreak

En cierto tipo de operaciones, como el giro de la cámara de seguridad, se requiere una comunicación casi inmediata, por lo que se podría \textbf{incluir una capa de WebSockets en el servidor} que permitiría una comunicación en tiempo real entre la aplicación móvil, el servidor y el dispositivo gateway. 

En este caso, la reciente aparición de Django Channels y su integración con Django Rest Framework, constituiría una excelente opción tecnológica para este propósito, ya que se podría mantener toda la estructura REST actual para simplemente añadir una capa extra de comunicación. 

A partir del canal proporcionado, cuando el usuario móvil realice un cambio en cualquier parámetro, será recibido por el servidor y posteriormente se transmitirá a todos los usuarios conectados, es decir, tanto el dispositivo gateway como el resto de usuarios móviles. Análogamente, cualquier cambio emitido por el dispositivo gateway, se reflejará automáticamente en el resto de usuarios móviles.